\subsection*{Exercices en TD}\label{sec:tutorial_4}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\nameref{sec:tutorial_4}}

\begin{td-exo}[Un corps exotique] % 1
    On définit sur l'ensemble \(\bb R^2\) une addition
    \begin{equation*}
        (x,y) + (x',y') = (x+x',y+y')
    \end{equation*}
    et une multiplication
    \begin{equation*}
        (x,y) \cdot (x',y') = (xx'-yy',xy'+x'y.)
    \end{equation*}
    Montrer que \(\bb R^2\) muni de ces deux lois est un corps.
\end{td-exo}

\iftoggle{showsolutions}{
    \begin{td-sol}[]\, % 1
        Il faut montrer que \(\bb R^2\) muni de ces deux lois est un corps, soit
        que c'est un anneau commutatif dans lequel tout élément non nul est inversible.

        \ptr{} Commençons par montrer que c'est un anneau.\\
        Il faut vérifier les 4 axiomes:
        \begin{enumerate}
            \item On sait que \(\bb R^2\) muni de l'addition par composantes est un groupe abélien.

            \item On vérifie que la multiplication est associative:
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    ((x,y) \cdot (x',y')) \cdot (x'',y'') &= (xx'-yy',xy'+x'y) \cdot (x'',y'')\\
                    &= ((xx'-yy')x''-(xy'+x'y)y'',(xx'-yy')y''+(xy'+x'y)x'')\\
                    &= (x(x'x''-y'y'')-y(y'x''+x'y''),x(x'y''+x'y'')+y(x'x''-y'y''))\\
                    &= (x(x'x''-y'y'')-y(y'x''+x'y''),x(x'y''+x'y'')+y(x'x''-y'y''))\\
                    &= (x,y) \cdot (x',y') \cdot (x'',y'').
                \end{aligned}
            \end{equation*}

            \item On vérifie qu'il existe un élément neutre pour la multiplication:
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    (x,y) \cdot (1,0) &= (x\cdot 1-y\cdot 0,x\cdot 0+y\cdot 1)\\
                    &= (x,y).
                \end{aligned}
            \end{equation*}

            \item On vérifie la distributivité de la multiplication par rapport à l'addition:
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    (x,y) \cdot \left((x',y')+(x'',y'')\right) &= (x,y) \cdot (x'+x'',y'+y'')\\
                    &= (x(x'+x'')-y(y'+y''),x(y'+y'')+y(x'+x''))\\
                    &= (xx'-yy'+xx''-yy'',xy'+xy''+yx'+yx'')\\
                    &= (xx'-yy',xy'+x'y) + (xx''-yy'',xy''+x'y'')\\
                    &= (x,y) \cdot (x',y') + (x,y) \cdot (x'',y'').
                \end{aligned}
            \end{equation*}
        \end{enumerate}

        \ptr{} Montrons maintenant que cet anneau est commutatif.\\
        Il faut vérifier que la multiplication est commutative:
        \begin{equation*}
            \begin{aligned}
                (x,y) \cdot (x',y') &= (xx'-yy',xy'+x'y)\\
                &= (x'x-y'y,x'y+xy')\\
                &= (x',y') \cdot (x,y).
            \end{aligned}
        \end{equation*}

        \ptr{} Montrons enfin que tout élément non nul est inversible.\\
        Soit \((x,y) \in \bb R^2\setminus\{(0,0)\}\). On cherche \((x',y') \in \bb R^2\) tel que \((x,y) \cdot (x',y') = (1,0)\). On a donc
        \begin{equation*}
            \begin{aligned}
                &\begin{cases}
                    xx'-yy' &= 1\\
                    xy'+x'y &= 0
                \end{cases}\\
                \iff &\begin{pmatrix}
                    x & -y\\
                    y & x
                \end{pmatrix}
                \begin{pmatrix}
                    x'\\
                    y'
                \end{pmatrix}
                = \begin{pmatrix}
                    1\\
                    0
                \end{pmatrix}\\
                \iff & \frac{1}{x^2+y^2}\begin{pmatrix}
                    x & y\\
                    -y & x
                \end{pmatrix}
                \begin{pmatrix}
                    x'\\
                    y'
                \end{pmatrix}
                = \begin{pmatrix}
                    1\\
                    0
                \end{pmatrix}\\
                \iff & \begin{pmatrix}
                    x'\\
                    y'
                \end{pmatrix}
                = \frac{1}{x^2+y^2}\begin{pmatrix}
                    x & y\\
                    -y & x
                \end{pmatrix}
                \begin{pmatrix}
                    1\\
                    0
                \end{pmatrix}
                = \begin{pmatrix}
                    \frac{x}{x^2+y^2}\\
                    \frac{-y}{x^2+y^2}
                \end{pmatrix}
            \end{aligned}
        \end{equation*}
        On pose alors
        \begin{equation*}
            (x',y') = \left(\frac{x}{x^2+y^2},\frac{-y}{x^2+y^2}\right).
        \end{equation*}
        et on vérifie que \((x,y) \cdot (x',y') = (1,0)\).

        Ce corps est \(\bb C\):
        \begin{equation*}
            \begin{aligned}
                &\bb R^2&\bb C\\
                &(x,y) \longleftrightarrow& x+iy
            \end{aligned}
        \end{equation*}
    \end{td-sol}
}{}

\begin{td-exo}[Entiers de Gauss]\, % 3
    On définit l'ensemble des entiers de Gauss:
    \begin{equation*}
        \bb Z[i] = \{a+ib \mid a,b \in \bb Z\}.
    \end{equation*}
    \begin{enumerate}
        \item Montrer que \(\bb Z[i]\) est un sous-anneau de \(\bb C\).
        Est-il commutatif? Est-il un intègre? Est-il un corps?

        \item Pour \(z = a+ib \in \bb Z[i]\), on pose
        \begin{equation*}
            N(z) = \n{z}^2 = a^2+b^2
        \end{equation*}
        qu'on appelle la norme. Montrer qu'on a
        \begin{equation*}
            \forall z,z' \in \bb Z[i],\quad N(zz') = N(z)N(z').
        \end{equation*}

        \item Montrer que si \(z\in\bb Z[i]\) est inversible
        si et seulement si \(N(z) = 1\). Identifier le groupe
        des inversibles de \(\bb Z[i]\).

        \item Soient \(m,n\in\bb N\). Montrer que si \(m\) et \(n\) 
        peuvent être écrits comme somme de deux carrés, alors leur
        produit \(mn\) aussi.

        \item Soit maintenant l'ensemble des rationnels de Gauss:
        \begin{equation*}
            \bb Q(i) = \left\{a+ib \in \bb C \mid a,b \in \bb Q\right\}.
        \end{equation*}
        Montrer qu'il s'agit d'un sous-corps de \(\bb C\).
    \end{enumerate}
\end{td-exo}

\iftoggle{showsolutions}{
    \begin{td-sol}[]\, % 3
        On se place dans
        \begin{equation*}
            \bb Z[i] = \{a+ib \mid a,b \in \bb Z\}.
        \end{equation*}
        \begin{enumerate}
            \item On montre facilement que c'est un sous-anneau de \(\bb C\)
            en vérifiant les axiomes.
            \begin{itemize}[\ptr{}]
                \item On a bien \(0\in\bb Z[i]\)

                \item On a bien \(\bb Z[i]\) stable par addition.

                \item On a bien \(\bb Z[i]\) stable par passage à l'opposé.

                \item On a bien \(1\in\bb Z[i]\)

                \item On a bien \(\bb Z[i]\) stable par multiplication.
            \end{itemize}
            Donc \(\bb Z[i]\) est un sous-anneau de \(\bb C\).

            Cet anneau est bien commutatif car \(\bb C\) l'est. 
            De même pour l'intégrité.\\
            Par contre, \(\bb Z[i]\) n'est pas un corps car \(2\in\bb Z[i]\)
            n'est pas inversible.

            \item On sait que 
            \begin{equation*}
                \forall z,z' \in \bb C,\quad \n{zz'} = \n{z}\n{z'}.
            \end{equation*}
            et donc
            \begin{equation*}
                N(zz') = N(z)N(z').
            \end{equation*}

            \item \ptr{} Montrons d'abord le sens direct.\\
            On suppose que \(z\in\bb Z[i]\) est inversible.\\
            Alors, il existe \(z'\in\bb Z[i]\) tel que \(zz' = 1\).\\
            En utilisant la question précédente, on a
            \begin{equation*}
                N(zz') = N(z)N(z') = 1.
            \end{equation*}
            Comme \(N(z)\in\bb N\) et \(N(z')\in\bb N\), on a
            \begin{equation*}
                N(z) = N(z') = 1.
            \end{equation*}

            \ptr{} Montrons maintenant le sens réciproque.\\
            On suppose que \(N(z) = 1\).\\
            Alors \(z = a+ib\) avec \(a,b\in\bb Z\) et \(a^2+b^2 = 1\).
            Alors
            \begin{equation*}
                (a+ib)(a-ib) = 1.
            \end{equation*}
            Donc \(a+ib\) est inversible dans \(\bb Z[i]\),
            d'inverse \(a-ib\).

            Pour \(a,b\in\bb Z\), on a
            \begin{equation*}
                a^2+b^2 = 1 \iff (a,b) \in \left\{(1,0),(0,1),(-1,0),(0,-1)\right\}.
            \end{equation*}
            Donc les inversibles de \(\bb Z[i]\) sont
            \begin{equation*}
                \bb {Z[i]}^\times = \{1,-1,i,-i\} = \bb U_4.
            \end{equation*}
            (groupe cyclique d'ordre 4, engendré par \(i\) ou \(-i\))

            \item Formule magique vue à la question 2:
            \begin{equation*}
                (a^2+b^2)(a'^2+b'^2) = {(aa'-bb')}^2 + {(ab'+ba')}^2.
            \end{equation*}

            \item C'est clair que \(\bb Q(i)\) est un sous-corps de \(\bb C\),
            montrons simplement l'axiome de stabilité par passage à l'inverse.\\
            Pour \(a,b\in\bb Q\), si \(a+ib\neq 0\), alors
            \begin{equation*}
                \frac{1}{a+ib} = \frac{a}{a^2+b^2} - i\frac{b}{a^2+b^2} \in \bb Q(i).
            \end{equation*}
        \end{enumerate}
    \end{td-sol}
}{}

\begin{td-exo}[Nilpotents]\, % 4
    Soit \(A\) un anneau commutatif. On dit qu'un élément
    \(x\in A\) est nilpotent s'il existe \(n\in\bb N\) tel que
    \(x^n = 0\).
    \begin{enumerate}
        \item Donner un exemple d'un anneau commutatif \(A\)
        et d'un élément nilpotent \(x\in A\) non nul.

        \item Montrer que si \(x\) est nilpotent et que \(y\)
        est n'importe quel élément de \(A\), alors \(xy\) est nilpotent.

        \item Montrer que l'ensemble des éléments nilpotents de \(A\)
        est un sous-groupe de \(A\). Est-ce un sous-anneau?

        \item Montrer que si \(x\) est nilpotent alors \(1-x\)
        est inversible.

        \item Soient \(u,x\in A\) tel que \(u\) est inversible et
        \(x\) est nilpotent. Montrer que \(u+x\) est inversible.
    \end{enumerate}
\end{td-exo}

\iftoggle{showsolutions}{
    \begin{td-sol}[]\, % 4
        \begin{enumerate}
            \item On considère
            \begin{equation*}
                A = \bb Z/4\bb Z
            \end{equation*}
            alors \(x=\ol 2\neq \ol 0\) est nilpotent car \(x^2 = \ol 4 = \ol 0\).

            \item Soit \(x\in A\) nilpotent (d'ordre \(n\)) et \(y\in A\). Alors
            \begin{equation*}
                {(xy)}^n = x^n y^n = 0.
            \end{equation*}

            \item Soit \(N\) l'ensemble des éléments nilpotents de \(A\).
            Vérifions les axiomes:
            \begin{itemize}[\ptr{}]
                \item On a bien \(0\in N\) car \(0^1 = 0\).

                \item Soit \(x\in N\). Alors il existe \(n\in\bb N\) tel que \(x^n = 0\).
                Alors \({(-x)}^n = {(-1)}^n x^n = 0\), donc \(-x\in N\).

                \item Soit \(x,y\in N\). Alors il existe \(n,m\in\bb N\) tels que \(x^n = 0\) et \(y^m = 0\).
                Alors
                \begin{equation*}
                    \begin{aligned}
                        {(x+y)}^{n+m} 
                        &= \sum_{k=0}^{n+m} \binom{n+m}{k} x^k y^{n+m-k}\\
                        &= \sum_{k=0}^{n} \binom{n+m}{k} x^k y^{n+m-k} + \sum_{k=n+1}^{n+m} \binom{n+m}{k} x^k y^{n+m-k}\\
                        &= 0.
                    \end{aligned}
                \end{equation*}
                Comme \(1\) n'est pas nilpotent, \(N\) n'est pas un sous-anneau.
                \begin{remark}
                    C'est un idéal de \(A\) par la question 2.
                \end{remark}

                \item Soit \(x\in A\) nilpotent. Alors il existe \(n\in\bb N\) tel que \(x^n = 0\).
                Alors
                \begin{equation*}
                    (1-x)(1+x+x^2+\cdots+x^{n-1}) = 1-x^n = 1.
                \end{equation*}
                Donc \(1-x\) est inversible, d'inverse \(1+x+x^2+\cdots+x^{n-1}\).

                \item Soit \(u,x\in A\) tel que \(u\) est inversible et \(x\) est nilpotent.
                Alors
                \begin{equation*}
                    u+x = u(1 + u^{-1}x) = u(1-(-u^{-1}x)).
                \end{equation*}
                Comme \(-u^{-1}x\) est nilpotent par la question 4, \(1-(-u^{-1}x)\) est inversible,
                donc \(u+x\) est inversible (produit de deux éléments inversibles).
            \end{itemize}
        \end{enumerate}
    \end{td-sol}
}{}


\begin{td-exo}[Anneaux intègres finis]\, % 5
    Soit \(A\) un anneau intègre fini. Montrer que \(A\) est un corps.
\end{td-exo}

\iftoggle{showsolutions}{
    \begin{td-sol}[]\, % 5
        Commençons par montrer que tout élément non nul est inversible.

        \ptr{} Montrons maintenant que tout élément non nul est inversible.\\
        Soit \(a\in A\setminus\{0\}\). Considérons la multiplication à gauche par \(a\):
        \begin{equation*}
            \begin{aligned}
                \begin{array}{c|c} %chktex 44
                    \times a & a \\
                    \hline %chktex 44
                    a_1 & a_1a\\
                    a_2 & a_2a\\
                    \vdots & \vdots\\
                    a_n & a_n a
                \end{array}
            \end{aligned}
        \end{equation*}
        avec \(a_1,\ldots,a_n\) les éléments de \(A\) (distincts).\\
        Alors la multiplication à gauche par \(a\) est une bijection de \(A\)
        sur \(A\). Donc il existe \(b\in A\) tel que \(ba = 1\). Donc \(a\) est inversible.\\
        Comme \(a\) est quelconque, tout élément non nul de \(A\) est inversible.\\
        Donc \(A\) est un corps.

        Autre rédaction possible: Soit \(a\in A\setminus\{0\}\). Considérons les puissances de \(a\):
        \begin{equation*}
            1,a,a^2,\ldots
        \end{equation*}
        Comme \(A\) est fini, il existe \(n,m\in\bb N\) tels que \(a^n = a^{n+m}\).\\
        Alors \(a^n(1-a^m) = 0\). Comme \(A\) est intègre, on a \(1-a^m = 0\), donc \(a^m = 1\).

    \end{td-sol}
}{}


\begin{td-exo}[L'anneau \(\bb Z\ff{\sqrt{2}}\)]\, % 6
    On définit:
    \begin{equation*}
        \bb Z\ff{\sqrt{2}} = \left\{a+b\sqrt{2} \mid a,b\in\bb Z\right\}.
    \end{equation*}
    \,\begin{enumerate}
        \item Montrer que \(\bb Z\ff{\sqrt{2}}\) est un sous-anneau
        de \(\bb R\).

        \item Montrer que \(\bb Z\ff{\sqrt{2}}\) n'est pas isomorphe
        à l'anneau des entiers de Gauss \(\bb Z[i]\).

        \item Montrer que le groupe \({\bb Z\ff{\sqrt{2}}}^\times\)
        est infini.
    \end{enumerate}
\end{td-exo}

\iftoggle{showsolutions}{
    \begin{td-sol}[]\, % 6
        \begin{enumerate}
            \item Vérifions les axiomes:
            \begin{itemize}[{\ptr{}}]
                \item On a bien \(Z\ff{\sqrt{2}}\) un groupe 
                abélien pour l'addition.

                \item On a bien \(0\in\bb Z\ff{\sqrt{2}}\).

                \item Soit \(z = a+b\sqrt{2}, z' = a'+b'\sqrt{2}\in\bb Z\ff{\sqrt{2}}\).
                Alors
                \begin{equation*}
                    zz' (a+b\sqrt{2})(a'+b'\sqrt{2}) = aa' + 2bb' + (ab'+ba')\sqrt{2} \in \bb Z\ff{\sqrt{2}}.
                \end{equation*}
            \end{itemize}
            Donc \(\bb Z\ff{\sqrt{2}}\) est un sous-anneau de \(\bb R\).

            \item Montrons que \(\bb Z\ff{\sqrt{2}}\) n'est pas isomorphe à \(\bb Z[i]\).\\
            Regardons l'ensemble des solutions de l'équation \(x^2 = -1\).\\
            Pour \(\bb Z\ff{\sqrt{2}}\), on a aucune solution.\\
            Pour \(\bb Z[i]\), on a \(x = i\).\\
            Donc \(\bb Z\ff{\sqrt{2}}\) n'est pas isomorphe à \(\bb Z[i]\).

            Autre rédaction, il y a bien une bijection
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    \varphi : \bb Z[i] &\longrightarrow \bb Z\ff{\sqrt{2}}\\
                    a+ib &\longmapsto a+b\sqrt{2}
                \end{aligned}
            \end{equation*}
            Cette bijection est un isomorphisme de groupes:
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    \varphi((a+ib) + (a'+ib))
                    &= \varphi((a+a') + i(b+b'))\\
                    &= (a+a') + (b+b')\sqrt{2}\\
                    &= (a+b\sqrt{2}) + (a'+b'\sqrt{2})\\
                    &= \varphi(a+ib) + \varphi(a'+ib).
                \end{aligned}
            \end{equation*}
            Mais \(\varphi\) n'est pas un morphisme d'anneaux car
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    & \varphi(i\times i) = \varphi(-1) = -1\\
                    & \varphi(i)\times\varphi(i) = \sqrt{2}\times\sqrt{2} = 2.
                \end{aligned}
            \end{equation*}
            Cela ne montre pas que \(\bb Z\ff{\sqrt{2}}\) n'est pas isomorphe à \(\bb Z[i]\)
            en tant qu'anneaux, simplement que \(\varphi\) n'est pas un morphisme d'anneaux.

            Montrons que \(\bb Z\ff{\sqrt{2}}\) n'est pas isomorphe à \(\bb Z[i]\) en tant qu'anneaux.\\
            Par l'absurde, supposons qu'il existe un isomorphisme d'anneaux
            \(f : \bb Z[i] \to \bb Z\ff{\sqrt{2}}\). Alors 
            \begin{equation*}
                {f(i)}^2 = f(i^2) = f(-1) = -1.
            \end{equation*}
            donc \({\left(f(i)\right)}^2=-1\) donc \(f(i) = \pm i\).\\ 
            Absurde car \(f(i)\in \bb Z\ff{\sqrt{2}}\) et \(i\notin\bb Z\ff{\sqrt{2}}\).

            \item Comme
            \begin{equation*}
                \left(1+\sqrt 2\right)\left(-1+\sqrt 2\right)=1
            \end{equation*}
            on a que \(1+\sqrt 2\) est inversible.\\
            On en déduit que
            \begin{equation*}
                \forall n\in\bb N,\quad {\left(1+\sqrt 2\right)}^n \in {\bb Z\ff{\sqrt{2}}}^\times.
            \end{equation*}
            Comme ils sont tous distincts, \({\bb Z\ff{\sqrt{2}}}^\times\) est infini.

            \begin{remark}
                Cela donne une autre preuve du fait que \(\bb Z\ff{\sqrt{2}}\) 
                et \(\bb Z[i]\) ne sont pas isomorphes en tant qu'anneaux,
                puisque \({\bb Z[i]}^\times\) est fini.

                En effet, si \(f:A\to B\) est un isomorphisme d'anneaux, alors
                il induit un isomorphisme de groupes \({f^\times}:{A^\times}\to{B^\times}\).
            \end{remark}

            \begin{remark}
                On peut montrer que
                \begin{equation*}
                    {\bb Z\ff{\sqrt{2}}}^\times = \left\{\varepsilon {\left(1+\sqrt{2}\right)}^n \mid \varepsilon\in\{-1,1\},n\in\bb Z\right\}.
                \end{equation*}
            \end{remark}
        \end{enumerate}
    \end{td-sol}
}{}

\begin{td-exo}[Idéaux et inversibles]\, % 8
    Enoncé à remplir
\end{td-exo}

\iftoggle{showsolutions}{
    \begin{td-sol}[]\, % 8
        Soit \(A\) un anneau commutatif.
        \begin{enumerate}
            \item Evident

            \item Deux cas:
            \begin{itemize}[{\ptr{}}]
                \item Si \(I=A\), alors \(1\in I\) et 1 est inversible.

                \item Si \(I\) contient un inversible \(u\in A^\times\),
                alors \(u^{-1}u\in I\) (car \(I\) est un idéal) et donc \(1\in I\)
                et donc \(I=A\).
            \end{itemize}

            \item Soit \(a\in A\)
            \begin{itemize}[{\ptr{}}]
                \item Si \((a) = A\), alors \(1\in (a)\) et donc il existe
                \(b\in A\) tel que \(ab = 1\), donc \(a\) est inversible.

                \item Si \(a\) est inversible, alors \((a) = A\)
                par la question 2
            \end{itemize}

            \item On suppose que \(A\neq\{0\}\).
            \begin{itemize}[{\ptr{}}]
                \item On suppose que \(A\) est un corps.\\
                Soit \(I\) un idéal de \(A\) qui n'est pas \(\{0\}\).\\
                Alors \(I\) contient un élément non nul \(a\) qui est
                inversible car \(A\) est un corps. Donc \(I = A\).

                \item On suppose que les seuls idéaux de \(A\) sont \(\{0\}\) et \(A\).\\
                Soit \(a\in A\setminus\{0\}\).\\
                L'idéal \((a)\) est non nul, donc \((a) = A\).\\
                Donc \(a\) est inversible. Donc \(A\) est un corps.
            \end{itemize}
        \end{enumerate}
    \end{td-sol}
}{}

\begin{td-exo}[Un corps]\, % 2
    Pouvez-vous construire un corps \(K\) qui contient \(\bb C\) comme
    sous-corps et tel qu'il existe \(\alpha\in K\setminus \bb C\) tel que
    \(\alpha^2 = i\)?
\end{td-exo}

\iftoggle{showsolutions}{
    \begin{td-sol}[]\, % 2
        NON!\ Il existe déjà un \(z\in\bb C\) tel que \(z^2 = 1\).
        \begin{equation*}
            z=e^{i\frac{\pi}{4}} = \frac{\sqrt{2}}{2} + i\frac{\sqrt{2}}{2}.
        \end{equation*}
        Supposons qu'il existe un corps \(K\) contenant \(\bb C\) comme
        sous-corps et tel qu'il existe \(\alpha\in K\setminus \bb C\) tel que
        \(\alpha^2 = 1\).\\
        Alors \(\alpha^2 = z^2\) et donc \(\alpha = z\) ou \(\alpha = -z\)
        car un corps est intègre.\\
        Donc \(\alpha\in\bb C\), contradiction.
    \end{td-sol}
}{}

\begin{td-exo}[Idéaux des polynômes à facteurs relatifs]\, % 9
    On travaille dans l'anneau \(\bb Z[X]\).
    \begin{enumerate}
        \item Montrer que l'idéal \((2,X)\) n'est pas principal.

        \item Soit \(I\) l'ensemble des polynômes \(f\in\bb Z[X]\) tels que
        \(f(1)\) et \(f(-1)\) soient pairs. Montrer que \(I\) est un idéal
        de \(\bb Z[X]\) et donner des générateurs de \(I\).\\
        On pourra commencer par faire les échauffements suivant:
        \begin{enumerate}
            \item Soit \(I=\left\{f\in\bb R[X] \mid f(1)=0\right\}\).
            Montrer que c'est un idéal de \(\bb R[X]\) et en donner un
            système de générateurs.

            \item Pareil avec \(\bb R\rightsquigarrow \bb Z\).
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{td-exo}

\iftoggle{showsolutions}{
    \begin{td-sol}[]\, % 9
        \begin{enumerate}
            \item On a que
            \begin{equation*}
                A = (2, X) = \{2k + k'X \mid k,k'\in\bb Z\}.
            \end{equation*}
            Supposons que \(A\) est principal. Alors il existe \(f\in A\)
            tel que \(A = (f)\). Donc \(2\in (f)\) et \(X\in (f)\).

            Plus précisément, on a \(f|2\) et \(f|X\),donc
            \begin{equation*}
                f\in\{1,-1,2,-2\},\quad\text{et}\quad f\in\{1,-1,X,-X\}
            \end{equation*}
            Donc \(f\in\{1,-1\}\). En particulier,
            on a \(1\in(2,X)\), ce qui veut dire qu'il existe
            \(u,v\in\bb Z[X]\) tels que \(1 = 2u + Xv\).
            En evaluant en \(X=0\), on a \(1 = 2u(0)\), contradiction.

            \item Echauffements:
            \begin{enumerate}
                \item\(I\) est clairement un sous-groupe de \(\bb R[X]\),
                montrons qu'il est stable par multiplication.\\
                Soit \(f\in I\) et \(g\in\bb R[X]\). Alors
                \begin{equation*}
                    \begin{aligned}
                        (fg)(1) &= f(1)g(1)\\
                    \end{aligned}
                \end{equation*}
                est pair. Donc \(fg\in I\).\\
                Donc \(I = (X-1)\).

                \item Même raisonnement pour montrer que \(I\) est un idéal.
                On a \(I = (X-1)\) car on peut effectuer la division euclidienne
                de \(f\) par \(X-1\).
            \end{enumerate}

            On peut facilement vérifier que cet ensemble est un idéal de \(\bb Z[X]\).

            Soit \(f\in I\), on écrit sa division euclidienne par \(X-1\):
            \begin{equation*}
                f = (X-1)q + r,\quad q\in \bb Z[X], r\in\bb Z.
            \end{equation*}
            donc \(r = f(1)\) est pair et alors il existe \(k\in\bb Z\) tel que
            \begin{equation*}
                f = (X-1)q + 2k.
            \end{equation*}
            Alors \(f\in (X-1,2)\).\\
            
            On a montré que \(I\subset (X-1,2)\).\\
            Montrons maintenant que \((X-1,2)\subset I\).\\
            Comme \(X-1\in I\) et \(2\in I\), on a \((X-1,2)\subset I\).\\
            Donc \(I = (X-1,2)\).

            % Un système de générateurs est \((X-1),2\).
            % point fixe minimal non nul stabilisateur de parité par somme 
            % et générateur d'écart de parité par différence
        \end{enumerate}
    \end{td-sol}
}{}

\begin{td-exo}[Entiers de Gauss, bis] % 10
    On se place dans l'anneau des entiers de Gauss
    \begin{equation*}
        \bb Z[i] = \{a+ib \mid a,b\in\bb Z\}.
    \end{equation*}
    On note \(\n{z}\) le module d'un nombre complexe \(z\). On
    rappelle la \emph{norme} \(N(z)=z\ol z={\n{z}}^2=a^2+b^2\)
    pour \(z=a+ib\in\bb Z[i]\). On a montré qu'on a 
    \(N(zz') = N(z)N(z')\) et
    \begin{equation*}
        z\in {\bb Z[i]}^\times \iff N(z) = 1 \iff z\in\{1,-1,i,-i\}.
    \end{equation*}
    \begin{enumerate}
        \item Soit \(z\in\bb C\). Montrer qu'il existe \(z'\in\bb Z[i]\)
        tel que \(\n{z-z'}\leq \frac{\sqrt{2}}{2}\). (Un dessin
        pourra être utile!)

        \item En déduire que \(\bb Z[i]\) est un anneau euclidien pour
        la jauge euclidienne \(v(z) = N(z)\).
        Calculer une division euclidienne de \(17+4i\) par \(1-i\).

        \item Montrer que pour \(z\in\bb Z[i]\), si \(N(z)\) est
        premier alors \(z\) est irréductible.

        \item Calculer le PGCD de \(11 + 7i\) et \(18 - i\).
    \end{enumerate}
\end{td-exo}

\iftoggle{showsolutions}{
    \begin{td-sol}[]\, % 10
        \begin{enumerate}
            \item Soit \(z \in \bb C\). On écrit 
            \(z = x+ iy\) avec \(x,y\in\bb R\).
            Il existe \(a\in\bb Z\) tel que \(|x-a|\leq \frac{1}{2}\).\\
            Il existe \(b\in\bb Z\) tel que \(|y-b|\leq \frac{1}{2}\).\\
            On pose \(z' = a+ib\in \bb Z[i]\). Alors
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    \n{z-z'}
                    &= \n{(x-a) + i(y-b)}\\
                    &= \sqrt{{(x-a)}^2 + {(y-b)}^2}\\
                    &\leq \sqrt{\frac{1}{4} + \frac{1}{4}}\\
                    &= \frac{\sqrt{2}}{2}.
                \end{aligned}
            \end{equation*}

            \item Soient \(z,w\in\bb Z[i]\) avec \(w\neq 0\). 
            On considère \(\frac{z}{w}\in\bb C\).\\
            Par la question précédente, il existe \(z'\in\bb Z[i]\) tel que
            \(\n{\frac{z}{w} - z'}\leq \frac{\sqrt{2}}{2}\).\\
            On pose \(z'' = z-wz'\) de sorte que
            \begin{equation*}
                z = wz' + z''\quad\text{et}\quad z',z''\in\bb Z[i].
            \end{equation*}
            où \(z'\) joue le rôle du quotient et \(z''\) le rôle du reste.\\
            Il reste à vérifier que \(N(z'') < N(w)\).\\
            \begin{equation*}
                N(z'') = {\n{z''}}^2 = {\n{z-wz'}}^2
            \end{equation*}
            Or on a
            \begin{equation*}
                \n{\frac{z-wz'}{w}} \leq \frac{\sqrt{2}}{2}
            \end{equation*}
            donc
            \begin{equation*}
                \frac{\n{z-wz'}}{\n{w}} \leq \frac{\sqrt{2}}{2}
            \end{equation*}
            donc
            \begin{equation*}
                \n{z-wz'} \leq \frac{\sqrt{2}}{2}\n{w}
            \end{equation*}
            d'où
            \begin{equation*}
                N(z'') = {\n{z-wz'}}^2 < \frac{1}{2}\n{w}^2 < \n{w}^2 = N(w).
            \end{equation*}

            Conclusion: \(\bb Z[i]\) est un anneau euclidien pour la jauge euclidienne \(v(z) = N(z)\).
            Il est donc principal.

            On a
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    \frac{17+4i}{1-i} 
                    &= \frac{(17+4i)(1+i)}{(1-i)(1+i)}\\
                    &= \frac{13+21i}{2}\\
                    &= \frac{13}{2} + \frac{21}{2}i.
                \end{aligned}
            \end{equation*}
            On pose ici \(z' = 6+10i\) et alors
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    17 + 4i
                    &= (1-i)(6+10i) + 1.
                \end{aligned}
            \end{equation*}
            où \(1\) joue le rôle du reste.\\
            Comme \(N(1) = 1\) et \(N(1-i) = 2\), on a bien \(N(1) < N(1-i)\)
            et on a bien effectué une division euclidienne.
            \begin{remark}
                Il y a 3 autres divisions euclidiennes possibles
                avec les quotients:
                \begin{equation*}
                    6+11i,\quad 7+10i,\quad 7+11i.
                \end{equation*}
            \end{remark}

            \item On raisonne par contraposée.\\
            Soit \(z\in\bb Z[i]\) non irréductible.\\
            \begin{itemize}[{\ptr{}}]
                \item Si \(z = 0\), alors \(N(z) = 0\) n'est pas premier.

                \item Si \(z\) est inversible, alors \(N(z) = 1\) n'est pas premier.

                \item Si \(z\) n'est pas inversible, alors il existe \(z_1,z_2\in\bb Z[i]\)
                tels que \(z = z_1z_2\) avec \(z_1,z_2\) non inversibles. Alors
                \begin{equation*}
                    N(z) = N(z_1)N(z_2)\quad\text{composé}
                \end{equation*}
            \end{itemize}
            On en conclut que si \(N(z)\) est premier alors \(z\) est irréductible.

            \item On utilise l'algorithme d'Euclide.
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    N(11 + 7i) &= 11^2 + 7^2 = 170\\
                    N(18 - i) &= 18^2 + {(-1)}^2 = 325.
                \end{aligned}
            \end{equation*}
            On va donc calculer la division euclidienne de \(18-i\) par \(11+7i\).
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    \frac{18-i}{11+7i}
                    &= \frac{(18-i)(11-7i)}{170}\\
                    &= \frac{191-137i}{170}\\
                    &= \frac{191}{170} - \frac{137}{170}i.\\
                    &\rightsquigarrow 1 - i\quad\text{quotient}
                \end{aligned}
            \end{equation*}
            On pose ici \(z' = 1-i\) et alors
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    18 - i
                    &= (11+7i)(1-i) + 3i.
                \end{aligned}
            \end{equation*}
            où \(3i\) joue le rôle du reste.\\
            Comme \(N(3i) = 9\) et \(N(11+7i) = 170\), on a bien \(N(3i) < N(11+7i)\)
            et on a bien effectué une division euclidienne.

            On continue avec \(11+7i\) et \(3i\).
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    \frac{11+7i}{3i}
                    &= \frac{(11+7i)(-i)}{3}\\
                    &= \frac{7-11i}{3}\\
                    &= \frac{7}{3} - \frac{11}{3}i.\\
                    &\rightsquigarrow 2 - 4i\quad\text{quotient}
                \end{aligned}
            \end{equation*}

            On pose ici \(z'' = 2-4i\) et alors
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    11 + 7i
                    &= 3i(2-4i) + (-1 + i).
                \end{aligned}
            \end{equation*}
            où \(-1+i\) joue le rôle du reste.\\
            Comme \(N(-1+i) = 2\) et \(N(3i) = 9\), on a bien \(N(-1+i) < N(3i)\)
            et on a bien effectué une division euclidienne.

            On continue avec \(3i\) et \(-1+i\).
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    \frac{3i}{-1+i}
                    &= \frac{3i(-1-i)}{2}\\
                    &= \frac{3-3i}{2}\\
                    &= \frac{3}{2} - \frac{3}{2}i.\\
                    &\rightsquigarrow 1 - i\quad\text{quotient}
                \end{aligned}
            \end{equation*}

            On pose ici \(z''' = 1-i\) et alors % chktex 23
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    3i
                    &= (1-i)(-1+i) + i.
                \end{aligned}
            \end{equation*}
            où \(i\) joue le rôle du reste.\\
            Comme \(N(i) = 1\) et \(N(1-i) = 2\), on a bien \(N(i) < N(1-i)\)
            et on a bien effectué une division euclidienne.

            UN PGCD est donc le dernier reste non nul, ici \(i\).
            Les autres PGCD possibles sont \(-i,1,-1\).

            Dit autrement, \(11+7i\) et \(18-i\) sont premiers entre eux.
            \begin{remark}
                Pour l'instant on ne sait pas encore classifier les
                éléments irréductibles de \(\bb Z[i]\).\\
                On sait juste que pour \(z\in\bb Z[i]\), si \(N(z)\) est
                premier alors \(z\) est irréductible.\\
                La réciproque est fausse (montrer que
                3 est irréductible dans \(\bb Z[i]\) alors que
                \(N(3) = 9\))
            \end{remark}
        \end{enumerate}
    \end{td-sol}
}{}
% 3 est non nul, 3 n'est pas inversible car sa norme n'est pas 1,
% il existe z,z' tels que 3 = zz':
% (a+ib)(a'+ib') = (aa' - bb') + (a'b + ab')i
% on a donc
% a'b + ab' = 0
% aa' - bb' = 3
% \sqrt{a^2+b^2}\sqrt{a'^2+b'^2} = 3
% (a^2 + b^2) (a'^2 + b'^2) = 9
% donc on a 3 * 3 ou 9 * 1 or les 2 sont non inv donc on est dans 3 * 3
% a^2 + b^2 = 3 donc a,b = \pm(1,\sqrt(2))
% a,a' = 1, b,b' = (-\rc 2, \rc 2), non inv donc good
% pls vite, ex pas elem norm 3 dans z(i)

\begin{td-exo}[Théorème des deux carrés de Fermat] % 11
    Le but de cet exercice est de montrer le
    \emph{théorème des deux carrés} de Fermat:
    un nombre premier impair \(p\) peut s'écrire comme
    somme de deux carrés si et seulement si \(p\equiv 1\pmod 4\).
    \begin{enumerate}
        \item Vérifier que ce théorème est vrai pour les nombres
        premiers \(\leq 19\).

        \item Montrer qu'un nombre impair qui est une somme de deux carrés
        est nécessairement congru à 1 modulo 4.

        \item Soit \(p\) un nombre premier congru à 1 modulo 4,
        qu'on écrit \(p = 4n + 1\). On pose \(x = {(2n)}!\). % chktex 40

            \begin{enumerate}
                \item Montrer que \(x^2 \equiv (p-1)!\pmod p\).
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{td-exo}

\iftoggle{showsolutions}{
    \begin{td-sol}[]\, % 11
        \begin{enumerate}
            \item On a le tableau suivant:
            \begin{center}
                \begin{tabular}{c|c|c} %chktex 44
                    \(p\) & \(p\equiv 1\pmod 4\) & \(p = a^2 + b^2\)\\
                    \hline % chktex 44
                    % cas spécial pour 2
                    2 pair & Faux & Faux\\
                    3 & Faux & Faux\\
                    5 & Vrai & Vrai, \(1^2 + 2^2\)\\
                    7 & Faux & Faux\\
                    11 & Faux & Faux\\
                    13 & Vrai & Vrai, \(2^2 + 3^2\)\\
                    17 & Vrai & Vrai, \(1^2 + 4^2\)\\
                    19 & Faux & Faux
                \end{tabular}
            \end{center}
            Le théorème est vrai pour les nombres premiers \(\leq 19\).
        \end{enumerate}
    \end{td-sol}
}{}



% a faire: finir 6, faire 8 et 2

% \begin{td-exo}[Exo 1]\, % 1
%     Enoncé à remplir.
% \end{td-exo}
% 
% \iftoggle{showsolutions}{
%     \begin{td-sol}[]\, % 1
%         solution à remplir
%     \end{td-sol}
% }{}
